\chapter[Contexto da Empresa]{Contexto da Empresa}
O contexto proposto, se refere a microempresa Matriz - Engenharia de Energia, que é formada por alunos da Engenharia de Energia da Universidade de Brasilia, Campus Gama. O objetivo principal da Matriz é a iniciação dos alunos do curso no mercado de trabalho, fornecendo aos clientes soluções inteligentes referentes a energia e sustentabilidade.

A empresa visa atender a demanda de residências, condomínios, empresas de médio e pequeno porte. A Matriz, tenta desenvolver serviços exclusivos como estudos de viabilidade energética, projetos de geração distribuída de energia, adequação tarifária, controle e gestão inteligente de energia, correção de fator de potência, auxilio e suporte em comercialização de energia, desenvolvimento de projetos elétricos além do oferecimento de cursos e treinamentos voltados à capacitação.

\section{O Problema}
Como já dito, a Matriz vêm com a proposta de ser uma Empresa Júnior que proporcione para os alunos de graduação uma experiência empresarial. Por ser nova, a empresa não possui um processo bem definido que resulte na aquisição de novos clientes. Inicialmente, o que foi definido consistia em investir no uso de redes sociais para difundir suas idéias e no estudo de mercado no que tange às empresas que mais gastam energia, e enviar via telefone propostas dos serviços que a empresa disponibiliza. Feito isso, optou-se então pelo uso de cartazes nos corredores da Faculdade do Gama (FGA), porém nenhuma das estratégias seguidas surtiu efeito no que diz respeito a adesão de sócios e clientes.

\section{Possível Solução}
A partir deste quadro, o grupo da disciplina de Requisitos de Software, junto com um grupo da disciplina de Modelagem de Processos, foi incumbido de criar estratégias criativas para obter uma maior adesão a microempresa. O problema será solucionado usando conceitos referentes a Engenharia de Requisitos, juntos a metodologias de desenvolvimento adaptativas, desenhando assim um processo que abrange desde o nível de análise do que de fato se necessita para reverter esse quadro, até o ponto de apresentar uma solução em software para o problema proposto.

Serão realizadas portanto, interações com os interessados no produto final para que os mesmos possam fornecer dados que possibilitem, além de um auxílio aos responsáveis por desenvolver o projeto, negociações documentações de possíveis planos que serão mudados.
